\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Naher Osten (WGS 1500 bis zur Gegenwart)}
\subsection{Die erste Globalisierungsphase, bis etwa 1850}
\subsubsection{Das Osmanische Reich}

Der Nahe Osten erlebte in der ersten Globalisierungsphase einen umgreifenden Zusammenschluss unter der Herrschaft des Islam zwischen dem Tod Mohammeds (632) und dem 11. Jahrhundert. Im Inneren der heutigen Türkei 
    expandierte der türkische Stamm der Osmanen bis nach Ägypten (Eroberung von Kairo 1517) und Konstantinopel (1453), das zu Istanbul wurde. Die Blütezeit lag im 16. Jahrhundert unter der langen Herrschaft Süleymans des Prächtigen (regierte 1520 - 1566). \par

Nach der Seeschlacht von Lepanto 1571 verlor das Osmanische Reich die Herrschaft im westlichen Mittelmeer, und nach seinem Vorstoss bis Wien 1683 geriet es in die Defensive. Österreich, Venedig, Polen-Litauen und 
    Russland begannen, sich auf Kosten des Osmanischen Reiches auszudehnen. Russland eroberte die Herrschaft im Schwarzen Meer, Österreich stiess mit der Annexion der Bukowina über die Karpaten vor.

\subsubsection{Ein vielfältiges, zerbrechliches Grossreich}

Die sunnitischen Osmanen verzichteten auf die Bekehrung der Unterworfenen. Andere Glaubensrichtungen duldeten sie gegen Abgabe einer Kopfsteuer. Andersgläubige waren auch vom Wehrdienst befreit. Das Osmanische Reich 
    kannte keinen Erbadel; eine Oberschicht stellte das ursprüngliche Volk der Osmanlis dar. \par

Wegen seiner Lage blühte das Reich v.a. durch den traditionellen Handel über die Kontinente hinweg. Allerdings veranlasste gerade diese Lage, dass Europa sich den Weg nach Asien um Afrika herum suchte und damit den 
    \textbf{Transithandel schwächte}. Ferner exportierte es Manufakturen ins Osmanische Reich, das ab dem 17. Jahrhundert in Bezug auf Innovationen gegenüber Europa immer mehr ins Hintertreffen geriet. \par

Zusätzlich kam im 18. Jahrhundert auf der saudiarabischen Halbinsel die sunnitische \textbf{Reformbewegung der Wahhabiten} auf. Sie steuerten auf eine Erneuerung des Islam hin und lehnten jede Weiterentwicklung des 
    Islam nach Mohammed ab. Nach dem Ersten Weltkrieg errangen sie die Herrschaft in Saudiarabien. Durch den Erdölreichtum stieg ihr Einfluss auf die sunnitische Gemeinschaft des Islam. \par

Neben der griechischen und slawischen Bevölkerung erhob sich im 19. Jahrhundert auch die \textbf{arabische Bevölkerung} gegen die osmanische Herrschaft. Unterstützt wurden sie durch das neu entstandene 
    Nationalbewusstsein und durch die europäischen Mächte, die sich Zugriff auf die Einzelreiche des Osmanischen Reiches erhofften.

\subsection{Die zweite Globalisierungsphase, etwa 1850 bis etwa 1945}
\subsubsection{Ägypten}

Obwohl Napoleons Ägyptenfeldzug 1798 ein Fehlschlag war, begann damit die Auflösung des Osmanischen Reiches. Denn das französische Landheer besetzte Ägypten, das ein Kernland des Osmanischen Reiches war, und 
    konfrontierte dessen Führung mit Errungenschaften wie Postdienst, Buchdruck, Windmühlen und Kartografie. Der türkische Offizier Mohammed Ali griff diese Reformen auf und machte das Land praktisch vom Sultan unabhängig. \par

Mit dem Bau des Suezkanals begab sich Ägypten in die Abhängigkeit zuerst Frankreichs und dann Grossbritanniens, das von 1882 bis 1922 Ägypten faktisch beherrschte. Nach dem Abzug der Engländer wurde 1922 die 
    Monarchie ausgerufen, die bis zu ihrem Sturz 1952 von Mohammed Alis Nachkommen regiert wurde.

\subsubsection{Der \glqq kranke Mann am Bosporus\grqq{}}

1830 begann Frankreich die Eroberung Algeriens. Gleichzeitig übten Russland und Österreich-Ungarn Druck auf den Balkan und die Meerenge aus. 1852 prägte Zar Nikolaus I. den Begriff vom 
    \glqq kranken Mann (am Bosporus)\grqq{}, von dessen Schwäche man profitieren sollte, den man aber nicht fallen lassen könne, weil sich sonst die Interessen der Mächte unheilvoll überschneiden würden. \par

Die Mächte interessierten sich besonders für zwei Dinge, die das Osmanische Reich auszeichnete:
    \begin{enumerate}
        \item Die Verbindung zwischen den Kontinenten Europa, Asien und der Afrikanischen Ostküste.
        \item Das grosse Vorkommen an Erdöl.
    \end{enumerate}

\subsubsection{Die Auflösung des Osmanischen Reiches}

Das Ende des Osmanischen Reiches kam mit seiner Parteinahme für die Mittelmächte im Ersten Weltkrieg. Bereits während des Krieges hatten Grossbritannien und Frankreich die arabische Bevölkerung zum Aufstand 
    ermuntert und dabei unterstützt. Sie stellten den Aufständischen die Unabhängigkeit in Aussicht, verständigten sich aber schon 1916 im geheimen Sykes-Picot-Abkommen über die Aufteilung des Osmanischen Reiches. \par

Im Friedensvertrag von Sèvres wurde das zerfallene Osmanische Reich 1920 formal aufgelöst. Grossbritannien zog sich 1936 zugunsten einer privaten Gesellschaft aus der Suezkanalzone zurück.

\subsection{Die politischen Kräfte in der dritten Globalisierungsphase}
\subsubsection{Gemeinsames Erbe}

Nach dem Zweiten Weltkrieg liess sich die imperialistische Position nicht mehr halten. Im Unterschied zu den afrikanischen Staaten wurden im Nahen Osten die Mandatsgebiete unabhängig, die viele Gemeinsamkeiten haben:
    \begin{itemize}
        \item Praktisch alle bauen ihre Religion auf den Islam auf.
        \item Die meisten haben eine gemeinsame Vergangenheit im Osmanischen Reich.
        \item Vielfach kamen sie durch ihre Erdölvorkommen zu grossen Reichtum.
    \end{itemize}
    Diese Gemeinsamkeiten drückten sich in drei grossen politischen Strömungen aus, die in unterschiedlicher Intensität verschiedene Staaten prägten.

\subsubsection{Panarabismus}

Das Gefühl, als Araber von den türkischen Osmanen unterjocht zu sein, prägte die Unabhängigkeitsbestrebungen der arabischen Staaten im Osmanischen Reich. Nach dem Zweiten Weltkrieg gewann der Panarabismus mit dem 
    ägyptischen Präsidenten Gamal Abdel Nasser einen prominenten Anführer. Nasser stürzte 1952 den ägyptischen König und wandelte Ägypten in eine Republik um. Er sah sein Land als Vorreiter für eine Vereinigung der arabischen Staaten: 1958 bis 1961 schlossen sich Syrien und Ägypten unter seiner Führung zusammen. \par

Eine panarabische Union sollte nach Nasser auch in der Weltpolitik eine gewichtige Rolle spielen: Er machte sich zu einem Sprecher der blockfreien Staaten.

\subsubsection{Suez-Krise, 1956}

Diese Haltung kam Nasser zugute, als er 1956 den Suezkanal verstaatlichen wollte. Er reagierte damit auf die Einstellung der Kredite für den Bau des Assuan-Staudammes seitens der Westmächte. \par

Sofort und in Absprache mit Grossbritannien und Frankreich griff Israel den Suezkanal an. Die beiden anderen Mächte suchten Nasser durch massive Angriffe zu stürzen. Die USA machten nicht mit, die Sowjetunion 
    unterstützte Nasser. \par

Zwar unterblieb die Verstaatlichung des Suezkanals, aber Nassers diplomatischer Erfolg gegen die beiden Kolonialmächte stärkten sein Ansehen. Im Schatten dieser Krise warf die Sowjetunion den Ungarnaufstand nieder.

\subsubsection{Baath-Bewegung}

In Syrien und im Irak entstand im Zusammenhang mit der Unabhängigkeit eine Bewegung, die sich mit dem Panarabismus teilweise deckte, aber vorweg in den gebildeten Oberschichten Anklang fand: Die Baath-Bewegung 
    (Baath: arab. für \glqq Wiedergeburt\grqq{}). Sie war durch drei Begriffe geprägt: Freiheit, Einheit und Sozialismus. \textbf{Freiheit} vom imperialistischen Joch der Kolonialherren, \textbf{Einheit} aller arabischen Völker zur Überwindung der teils willkürlich gezogenen Grenzen und der traditionellen ethnischen Gegensätze und schliesslich \glqq\textbf{arabischer Sozialismus}\grqq{} mit dem Ziel einer demokratisch-säkularen Gesellschaft nach europäischem Vorbild. \par

In Ägypten verbot Nasser die mit der Baath-Bewegung weitgehend übereinstimmenden Wafd-Partei, da die Baath-Bewegung im dritten Punkt am deutlichsten vom Panarabismus abwich. \par

In Syrien und dem Irak (beide 1963) kamen Offiziere der Baath-Bewegung an die Macht, in Libyen (1969) kam der damalige Hauptmann Muammar al-Gaddafi. \par

V.a. der Irak und Libyen profitierten von den Einnahmen aus der Erdölförderung, die sie zur populistischen Unterstützung der Bevölkerung, ohne dieser weitere Mitbestimmung in den Einparteiendiktaturen zu gewähren, 
    nutzten. Ihre Macht sicherten die Diktatoren durch einen umfangreichen und privilegierten Familienclan ab.

\subsubsection{Islamischer Fundamentalismus (Islamismus)}

Erste fundamentalistische Gruppen bildeten sich im Widerstand gegen die herrschenden Regierungen. Sie beführworteten eine Ordnung der Gesellschaft, Wirtschaft und Politik nach Koranvorschriften in der ursprünglichen 
    Interpretation. Die Vorschriften der Scharia sollten Gesetz werden. \par

Islamistische Gruppen lehnten die Verwestlichung und Modernisierung ab: Individualismus, Trennung von Kirche und Staat und Frauen-Emanzipation. Diese Ablehnung europäischer Zivilisation und die Suche nach Identität 
    manifestierte sich auch im hinduistischen Indien oder in Afrika. \par

Es ist üblich, den Begriff \glqq Fundamentalismus\grqq{}, der ursprünglich in der protestantischen Theologie eine strenge Offenbarungs- und Bibelgläubigkeit bezeichnete, auch für diese reaktionäre islamistische 
    Bewegung zu verwenden. Die Wissenschaft spricht eher von Islamismus.

\subsubsection{Umsturz im Iran, 1979}

Die islamistische Richtung setzte sich dementsprechend am eindeutigsten in demjenigen Staat durch, dessen Regierung am meisten dem Westen zuneigte, im Iran. Das durch Erdöl reich gewordene Land wurde nach türkischem 
    Vorbild in eine westliche Zukunft gelenkt. Einerseits wurde der Staat modernisiert, andererseits verfolgte der Geheimdienst SAVAK mit Foltermethoden Kommunisten und Geistliche, die sich gegen die Säkularisierung des Irans wandte. \par

Dieser Widerspruch zwischen der Modernisierung von Wirtschaft und Gesellschaft und der Repression entfremdete den Schah (der Regierende) vom Volk. Die schiitische Geistlichkeit nutzte den Gegensatz für ihr Programm 
    eine Rückkehr zum fundamentalistisch interpretierten Islam. Weil sich der Iran in den 1970er-Jahren gegenüber dem Westen entfremdete, weil er im Rahmen der OPEC die Erdölpreise kräftig anhob, unterstützte ihn die USA nicht, als der Schah 1979 zum Verlassen des Landes gezwungen wurde. \par

Die neue islamistische Regierung schlug einen 1979 extrem anti-westlichen Kurs ein. Der Iran isolierte sich auch innerhalb des Nahen Ostens.

\subsubsection{Iran-Irak-Krieg, 1980 - 1988}

Die vorübergehende Schwächung des Irans durch die islamistische Revolution nutzte der irakische Diktator Saddam Hussein. Neben der Differenz in der politischen Ausrichtung und der Furcht, der Islamismus könnte auf 
    den Irak übergreifen, bewog ihn der Aufstand in der erdölreichen Provinz Chuzestan im Iran, die Konflikte um die Grenze am Unterlauf des Flusses Schatt al-Arab und die Aussicht auf westliche Hilfe zum Angriff. Der Westen und die arabische Welt waren wegen der islamistischen Revolution im Iran alarmiert. \par

Die irakische Armee griff 1980 mit hochgerüsteten Kräften an und besetzte einen Teil der Provinz Chuzestan. Der Iran mobilisierte schlecht ausgerüstete, aber hochmotivierte Soldaten in grossen Massen. Diese drängten 
    die irakischen Armeen über die Grenze zurück, sodass die Hauptkämpfe auf irakischem Gebiet stattfanden. Der Westen und die arabischen Staaten unterstützten den Irak, der Iran wurde von der Sowjetunion, China, Vietnam und Libyen mit Waffen unterstützt. \par

Der brutale Krieg endete 1988 mit einem Waffenstillstand und dem Status quo ante. Der Irak war durch den Krieg stark verschuldet.